% второй раздел - файл part2.tex

\section{Формальная грамматика и соотвествующее ПО}

\subsection{Формальная грамматика}
Для общения с компьютерами разрабатываются специальные языки, которые называются искусственными в отличие от естественных языков общения людей. 

\emph{Формальная грамматика} или просто грамматика --- способ описания формального языка, описание синтаксиса языка. Различают гармматики порождающие и распознающие (или аналитические), причем, первые задают правила, с помощью которых можно построить любое слово языка, а вторые позволяют по данному слову определить, входит ли оно в язык или нет.

Основные понятия формальной грамматики следующие:

\begin{enumerate}
	\item \verb|Терминал| (терминальный символ) — объект, непосредственно присутствующий в словах языка, соответствующего грамматике, и имеющий конкретное, неизменяемое значение (обобщение понятия «буквы»). 
	\item \verb|Нетерминал| (нетерминальный символ) — объект, обозначающий какую-либо сущность языка (например: формулу, арифметическое выражение, команду) и не имеющий конкретного символьного значения.
\end{enumerate}

Для создания грамматики необходимо задать алфавиты для терминалов и нетерминалов, правила выводы, также необходимо выделить начальный в множестве нетерминалов.

%Чтобы задать грамматику, требуется задать алфавиты терминалов и нетерминалов, набор правил вывода, а также выделить в множестве нетерминалов начальный.

Грамматика описывается правилами вида <<левая часть>> = <<правая часть>>, где в левой части указывается непустая последовательность терминалов и нетерминалов, а в правой части --- любая последовательность терминалов и нетерминалов. 

%Простыми словами, грамматика представляется набором правил вида: <<левая часть>> = <<правая часть>>, где:<<левая часть>> — непустая последовательность терминалов и нетерминалов, содержащая хотя бы один нетерминал <<правая часть>> — любая последовательность терминалов и нетерминалов.

Языки, которые описываются формальной грамматикой, должны восприниматься и устройствами, и людьми. Для преобразования текста грамматики в текст, который был бы понятен машине, используются устройства, называемые \emph{трансляторами}.
 
%Искусственные языки, описываемые грамматикой, должны быть, с одной стороны, удобными и понятными для человека, а с другой - должны восприниматься устройствами. Совмещение этих требований в одном языке является трудной задачей, поэтому применяются средства для преобразования текстов с языка, понятного человеку, на язык устройства. Такие средства называются \verb|трансляторами|.

Транслятор может быть интерпретирующим или компилирующим. В первом
случае его называют \emph{интерпретатором} входного языка, а во втором --- \emph{компилятором} (рисунок ~\ref{fig:CompileScheme}).

Интерпретатор последовательно читает предложения входного языка, анализирует их и сразу выполняет. Компилятор не выполняет предложения языка, он строит программу, которая может в дальнейшем быть запущена для получения результата.
На вход компилятора подается текст, написанный на языке понятном человеку, а результате работы компилятора создается текст на языке, удобном для устройства.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/CompileScheme}
	\caption{Компиляторы в формальной грамматике}
	\label{fig:CompileScheme}
\end{figure}

Первый шаг в работе компилятора --- лексический анализ, а программа, реализующая его, называется \emph{лексическим анализатором (ЛА)}. На вход лексического анализатора подаётся последовательность символов входного языка. ЛА выделяет в этой последовательности простейшие конструкции, например, числа или служебные слова, которые называются лексическими единицами и заменяет их лексемами (т.е. их внутренним представлением). В грамматике такие лексемы называются \emph{токенами} (группы символов, которые имеют определенное лексическое значение). 

Второй шаг в работе компилятора называется \emph{синтаксическим анализом}, а соответствующая программа --- \emph{синтаксическим анализатором (СА)}. На вход СА подается последовательность лексем, которая преобразуется в промежуточный код, представляющий собой последовательность символов действия. Каждое действие описывается операндами и описанием операции. Последовательность расположения действий соответствует порядку выполнения операций, необходимому для получения результата. 

Третья стадия работы компилятора --- построение выходного текста, реализуемое генератором выходного текста. Генератор каждому символу действия, поступающему на его вход, ставит в соответствие одну или несколько команд выходного языка. В качестве выходного языка могут быть использованы команды устройства, команды ассемблера, либо операторы какого-либо другого языка. 

При работе с ЯОД удобно использовать соответствующее ПО, позволяющее делать это удобным и простым способом. Поскольку текущая версия ПО, используемая при работе ЯОД, написана на Borland C++ под Windows XP, она не имеет перспектив развития. Необходимо адаптировать ПО под современные платформы.

Существуют следующие варианты адаптации: пытаться использовать существующие коды на C++ для разработки под современные платформы, однако ограничить возможность взаимодействия с ЯОДом только одним языком высокого уровня или же реализовать такой подход, который бы позволил упростить создание кода написанием формальной грамматики с перспективой работы на Java, C++, Python и других языках. 

\subsection{Обзор библиотек для создания формальных грамматик}

Существует несколько средств генерации кода по формальным грамматикам:

\begin{enumerate}
	\item YACC (компилятор компиляторов) — компьютерная программа, генератор синтаксических анализаторов в Unix – системах. С помощью YACC на основе грамматики можно генерируется парсер. Используется совместно с генератором лексических анализаторов lex;
	
	Для YACC необходимо определить файл грамматики, в котором обязательно должны быть указаны определения функций main, yyerror и yylex. Символами пунктуации у программы yacc являются \verb|:;|. Анализирует грамматику <<снизу вверх>>, т.е. приводит всю совокупность входной цепочки к начальному символу грамматики. На выходе программы YACC получаются 2 файла. Первый из них имеет расширение \verb|.tab.c| и содержит исходный текст синтаксического анализатора на языке С. Основной в этом файле является процедура \verb|yyparse|, в ней происходит грамматический разбор. Также, YACC-ом генерируется файл с расширением \verb|.output|, который содержит описание анализатора и сообщения об ошибках и файл с расширением \verb|.h|. Последний сожержит описание всех лексем. 
	
	\item lex — программа для генерации лексических анализаторов, совместно используемая с компилятором YACC. На вход программы подается поток,  описывающий лексический анализатор, на выходе программы пользователь получает исходный код на C;
	
	Входной для lex файл должен включать в себя 3 блока: определений,правил и кода. В первом блоке задаются макросы и все заголовочные файлы. В блоке правил описываются шаблоны, которые потом ассоциируются с вызовами. Шаблоны, как правило, представляют собой регулярные выражения. Анализатор видит текст, соотносит его с шаблоном и, если шаблон подходит, на основе этого выполняет указанный код. Блок кода содержит функции и различные операторы на языке С, которые потом копируются в генерируемый файл lex.yy.c. 
	
	\item Bison — это генератор лексических анализаторов общего назначения. На вход генератору подается контекстно-свободная грамматика, на выходе --- программа для разбора грамматики на языке С. Является GNU-изданием известной программы YACC.;
	
	\item ANTLR (еще один инструмент для распознавания языков) — генератор нисходящих анализаторов для формальных языков, позволяющий преобразовать контекстно–свободную грамматику в программу на Java, C\verb|#|, Python, JavaScript, Ruby.
\end{enumerate}

В рамках настоящей работы был использован язык программирования Java \cite{shild} и поэтому, в качестве библиотеки для создания синтаксического анализатора была выбрана библиотека ANTLR4 ввиду ее популярности и большого разнообразия документации и книг по работе с ней.

К тому же, ANTLR работает с большим множеством языков программирования, а значит, это качественный продукт. 

\subsection{Генератор парсеров ANTLR}
\verb|ANTLR| \cite{antlr4Reference} --- генератор нисходящих анализаторов для формальных языков. ANTLR преобразует контекстно-свободную грамматику в программу на C++, Java, \verb|C#|, JavaScript, Go, Swift, Python. Используется для разработки компиляторов, интерпретаторов и трансляторов. В качестве нисходящих анализатаров имеются в виду лексеры и парсеры. Парсер берет фрагмент текста и преобразует его в организованную структуру, такую как абстрактное дерево синтаксиса (AST).
Создателем, основным идеологом и разработчиком ANTLR является профессор в области компьютерных наук университета Сан–Франциско Теренс Парр (Terence Parr).

У ANTLR4 есть ряд преимуществ, а именно:
\begin{enumerate}
	\item Свободное ПО;
	\item Использование единой нотации для описания лексических и синтаксических анализаторов;
	\item Удобство работы с абстрактным синтаксическим деревом;
	\item Применение нисходящего анализа вместо восходящего;
	\item Наличие визуальных средств разработки (Netbeans, IntelliJ IDEA, Eclipse), которые позволяют создавать и отлаживать грамматики, поддерживают подсветку синтаксиса, автодополнение, отладчик, рефакторинг и т.д. 
	\item Предоставление сообщений об ошибках и восстановление после них.
\end{enumerate}

ANTLR4 \cite{antlrArticleIntro} применяют для:

\begin{enumerate}
	\item Разработки статических анализаторов программ (т.е. анализаторов, которые работают с исходным кодом); 
	\item Разработки модулей разбора (frontend) для компиляторов или интерпретаторов;
	\item Создания трансляторов DSL, которые генерируют код на каком-либо языке высокого уровня;
	\item разработка <<трансформаторов>> – программ, которые, как и компиляторы, разбирают текст на исходном языке программирования, но в результате выдают не машинный код, а тот же исходный текст, но слегка модифицированный (например, переформатированный код или код, снабженный заготовками для комментариев, к методам с уже проанализированными параметрами и возвращаемым результатом).
\end{enumerate}

Программы, которые распознают языки, называются синтаксическими анализаторами.
Синтаксис относится к правилам, регулирующим принадлежность к языку. Грамматика --- это всего лишь набор правил, каждый из них выражает структуру фразы. Инструменты ANTLR переводят грамматику в парсеры, которые выглядят удивительно похожими на то, что опытный программист может написать вручную. 

Процесс группировки символов в слова или токены называется лексическим анализом или просто токенизацией. Программа, группирующая токены называется \verb|лексером|. Лексер группирует связанные токены в классы токенов или типы токенов, такие как INT (целые числа), ID (идентификаторы), FLOAT (числа с плавающей запятой) и так далее. Лексер группирует словарные символы в типы, когда синтаксический анализатор заботится только о типе, а не о отдельных символах. Токены состоят из менее двух частей информации: тип маркера (идентифицирующий лексическую структуру) и текст, сопоставленный для этого токена лексером.

Второй этап - это фактический синтаксический анализатор и подача этих токенов для распознавания структуры предложения. По умолчанию, ANTLR-сгенерированные парсеры создают структуру данных, называемую синтаксическим деревом, которое записывает, как парсер распознал структуру входного предложения и его составные фразы.


\subsection{Грамматика ANTLR}

Грамматика ANTLR \cite{antlrPatterns} состоит из таких структур как: заголовок; правило задания программы; правило задания списка выражений; правило задания выражения; правило задания чисел; правило задания идентификатора; правила задания букв и цифр; правило обработки символов новой строки; правило обработки пробельных символов.

Конструкции верхнего уровня грамматики составляются из элементов более низкого уровня, определение которых идет ниже определения высокоуровневых элементов. Грамматика ANTLR имеет свои правила, а именно:

Правила \emph{лексера} определяют типы токенов. Их имя должно начинаться с буквы верхнего регистра, чтобы различать их из правил парсера.
Например: 

\verb|INTEGER: [0-9]+;|
\verb|IDENTIFIER: [a-zA-Z] [a-zA-Z0-9]*;|

Базовый синтаксис:
\begin{table}[H]
	\caption{Базовый синтаксис}
	\label{tab:baseSyntax}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|r|p{10.8cm}|p{10.5cm}|}
			\hline
			\textbf{Синтаксис} & \textbf{Значения} \\
			\hline 
			A & Означает лексическое правило или идентифицирует фрагмент с названием А  \\ 
			\hline 
			А В & Означает А следуемое за В \\ 
			\hline 
			'text' & Обозначает литерал 'text'  \\
			\hline
			A? & A встречается 0 или 1 раз  \\
			\hline
			А+ & А встречается 1 и более раз  \\
			\hline
			А* & А встречается 0 и более раз  \\
			\hline
			[A-Z0-9] & Соответствует одному символу в определенном диапазоне  \\
			\hline
			'a'..'z' & Альтернативное указание диапазона  \\
			\hline
			~[A-Z]' & Отрицание диапазона: любые символы, которые не содержатся в диапазоне  \\
			\hline
			. & Любой символ  \\
			\hline
		\end{tabular} 
	\end{center}
\end{table}

\emph{Фрагменты} являются повторно используемыми частями правил лексера, которые не могут совпадать сами по себе - они должны быть ссылается на правило лексера. Например:
\verb|INTEGER: DIGIT+;|
\verb|fragment DIGIT: [0-9];|

Несколько правил лексера могут соответствовать одному и тому же входному тексту. В этом случае тип токена будет выбран следующим образом:
\begin{itemize}
	\item Сначала выберается правило лексера, которое соответствует самому длинному входу;
	\item Если текст соответствует неявно определенному токену (например, \verb|'{'|), используется неявное правило;
	\item Если несколько правил лексера совпадают с одной и той же длиной ввода, выберается первая, основанная на порядке определения.
\end{itemize}

Правило лексера может иметь связанные команды: WHITESPACE: 

\verb|[\r \n] -> skip;|
Команды определяются после -> в конце правила.
\begin{itemize}
	\item skip: пропускает согласованный текст, токен не будет выдан;
	\item channel (n): выдает токен на другом канале;
	\item type (n): изменяет тип выданного маркера;
	\item mode(), pushMode (n), popMode, more: управление лексерскими режимами.
\end{itemize}

Маркировка альтернатив внутри правила, начинающегося с оператора \verb|#| говорит ANTLR сгенерировать listener-методы для каждой метки, соответствующие альтернативе. И внутри кода программы можно обратиться к этим меткам напрямую.

Пример простой грамматики можно увидеть ниже (листинг~\ref{code:simplegrammar}):

\begin{Program}[H] 
	\caption{Пример простой ANTLR-грамматики} \label{code:simplegrammar} 
\begin{MyCode}
grammar Hello; // Инициализирует грамматику с названием Hello
r : 'hello' ID ; // обозначает ключевое слово, за которым следует
// идентификатор
ID : [a-z]+ ; // обозначает идентификатор, состоящий из букв в 
// нижнем регистре
WS : [ \t\r\n]+ -> skip ; // убирает пробелы, табуляции и т.д.
\end{MyCode}
\end{Program}

\subsubsection{Типичные структурные элементы грамматики ANTLR}

Для того чтобы сосредоточиться на общих языковых паттернах (последо-
вательность, выбор, зависимость лексем, вложенные выражения) необходимо
изучить базовые ANTLR обозначения путем выражения конкретных паттернов как формальных правил грамматики. Начнем с наиболее распространенных языковых паттернов:

\emph{Паттерн <<Последовательность>>} — структура, которая встречается наиболее
часто в компьютерных языках, представляет собой последовательность элементов, таких как последовательность методов в определении класса. 

Даже сами команды — последовательность. Большинство команд являются ключевыми словами (зарезервированным идентификатором), например, USER или RETP, за которыми следует операнд, а затем новая строка. Например, в грамматике можно сказать, что команда извлечения является ключевым словом, за которым следует целое число, за которым следует лексема новой строки. Чтобы задать такую последовательность в грамматике, необходимо просто упорядоченно перечислить элементы. Пример команды Извлечение:

\begin{MyCode}
	retr : ’RETR’ INT ’\ n’ ;
    // match keyword integer newline sequence
\end{MyCode}

\emph{Паттерн <<Выбор (Альтернативы)>>} — язык с одним предложением будет довольно скучным. Даже самые простые языки, такие как сетевые протоколы, имеют несколько допустимых предложений, таких как команды USER и RETR в POP. Поэтому необходим паттерн выбора. Чтобы выразить понятие выбора в языке, необходимо использовать \verb/"|"/ как оператор \verb|"or"| в правилах ANTLR, чтобы отделить грамматические варианты, которые называются альтернативами. В грамматике полно вариантов. Можно сделать более гибкое правило field, разрешая выбор целых чисел или строк:

\begin{MyCode}
	field : INT | STRING ;
\end{MyCode}

Каждый раз, когда речь идет о том, что «структура языка \verb|"x"| может быть той или иной», тогда определяется шаблон выбора. Необходимо использовать~\verb/"|"/ в правиле \verb|"x"|.
Последовательности грамматики и варианты выбора позволяют кодировать множество языковых конструкций, но есть два ключевых шаблона, которые нужно посмотреть: зависимость лексем и вложенность выражений. Они обычно используются вместе в грамматиках, но лучше начать отдельно с зависимостей лексем для простоты. 

\emph{Паттерн <<Зависимость лексем>>} —  чтобы указать вектор с окружающими квадратными скобками, нужен способ выражения зависимостей между лексемами. Если виден один символ в предложении, необходимо найти его совпадающий аналог в другом месте в предложении. Чтобы выразить это с помощью грамматики, используется последовательность, которая определяет оба символа, обычно заключая или группируя другие элементы.

\begin{MyCode}
	 vector : ’[’ INT+ ’]’ ; // [1], [1 2], [1 2 3], ...
\end{MyCode}

Следует иметь ввиду, что зависимые символы не обязательно совпадают.
C-производные языки также имеют тройной оператор <<a?b:c>> , где <<?>> устанавливает требование, чтобы увидеть <<:>> позже в выражении.
Кроме того, только потому, что есть соответствующие лексемы, необязательно подразумевается вложенное выражение. 

\emph{Паттерн «Вложенные выражения»} — вложенное выражение имеет самоподобную структуру языка, одно из подвыражений которой соответствует той же самой структуре. Выражения — это квинтэссенция самоподобной языковой структуры и состоят из вложенных подвыражений, разделенных операторами. Аналогично кодовый блок while является кодовым блоком, вложенным в блок внешнего кода. Автомодельные языковые структуры выражаются, используя рекурсивные правила в грамматиках. Т.о., если псевдокод для правила ссылается на себя, понадобится рекурсивное (саморекурсивное) правило.

Рассмотрим, как работает вложенность блоков кода. Оператором while
является ключевое слово, за которым следует выражение условия в круглых
скобках, за которым следует оператор. Также можно обрабатывать несколько
операторов в виде одного блока, обертывая их фигурными скобками. Выразить это грамматически можно, как показано в листинге ниже:
\begin{MyCode}
	stat: ’while’ ’(’ expr ’)’ stat // match WHILE statement
	 | ’{’ stat* ’}’ // match block of statements in curlies
	 ... // and other kinds of statements
	 ;
\end{MyCode}

Оператор правила stat в цикле while может быть единственным оператором или группой операторов, если мы заключим их в \verb|"..."|. Правило stat прямо рекурсивно, потому что оно обращается к себе в первой (и во второй) альтернативах. Если переместить вторую альтернативу своему собственному
правилу, правила stat и block были бы взаимно непрямо рекурсивными(листингЁ~\ref{code:stat}).

\begin{Program}[H] 
	\caption{Вложенность блоков кода ANTLR} \label{code:stat} 
	\begin{MyCode} 
	stat: ’while’ ’(’ expr ’)’ stat
	 // match WHILE statement
	 | block // match a block of statements
	 \ldots // and other kinds of statements
	 ;
	 block: ’{’ stat* ’}’ ;
	 // match block of statements in curlies
\end{MyCode}
\end{Program}

Большинство нетривиальных языков имеют несколько самоподобных конструкций, что приводит к множеству рекурсивных правил. Необходимо рассмотреть правило выражения для простого языка, который имеет только три вида выражений: индексированные ссылки на массивы, выражения в выражении по умолчанию и целые числа. 

Внутренние узлы дерева являются ссылками на правила, а листья — это ссылки на лексемы. Путь от корня дерева к любому узлу представляет стек вызова прав ила для этого элемента (или стек вызовов для генерируемого ANTLR парсера рекурсивного спуска). Пути, представляющие рекурсивные, вложенные поддеревья, имеют несколько ссылок на одно правило. Можно думать о узлах правил как о маркировке поддеревьев внизу. Корнем является выражение, поэтому все дерево является выражением. 

Не все языки имеют выражения, такие как форматы данных, но большинство языков имеют довольно сложные выражения. Более того, спецификации грамматики выражений не всегда очевидны, поэтому стоит потратить некоторое время на детали распознавания выражений.

Далее, поскольку работа с синтаксическим анализатором будет осуществляться с помощью языка Java, то рассмотрим преимущества языка подробнее.

\subsection{Java}
\verb|Java| --- типизированный объектно-ориентированный язык программирования высокого уровня, разработанный компанией Sun Microsystems. Синтаксис Java унаследован от С++. 

Java-программы могут быть транслированы в байт-код, который выполняется на виртуальной java-машине (JVM) — программе, обрабатывающей байт-код и передающей инструкции интерпретатору, но с тем отличием, что байт-код, в отличие от текста, обрабатывается значительно быстрее \cite{siera}.

Преимущества языка:
\begin{enumerate}
	\item простота, объектная ориентированность и понятность;
	\item надёжность и безопасность;
	\item переносимость и независимость от платформы;
	\item высокая производительность;
	\item интрепретируемость, поточность и динамичность.
\end{enumerate}


\subsection{Среда разработки NetBeans}

Программа для работы с формальной грамматикой будет разрабатываться в среде разработки NetBeans \cite{javaNetbeans}. IDE NetBeans — это интегрированная среда разработки с открытым исходным кодом, спонсируемая компанией Oracle и разрабатываемая независимым сообществом программистов. Среда разработки написана на языке программирования Java и для ее работы необходим комплект JDK. Изначально NetBeans создавалась для Java–программистов, но данная среда также
поддерживает синтаксис и таких языков, как C/C++, HTML, CSS, Python,
PHP, JavaScript.

К основным характеристикам среды разработки NetBeans можно отнести
следующие:
\begin{enumerate}
	\item настройка рабочей области;
	\item наличие расширенного многоязыкового редактора, документации и возможности расширения функций редактора;
	\item проверка соответствия скоб и строк и подсветка синтаксиса исходного
	кода;
	\item проверка ошибок во время ввода, отображение вариантов автозавершения кода;
	\item возможность генерации и вставки в исходный код стандартных фрагментов кода;
	\item просмотр иерархии и структуры любого класса;
	\item возможность перемещения любой вкладки редактора в пределах рабочего пространства среды и за ее пределы;
	\item возможность группирования связанных проектов;
	\item возможность создавать проекты в свободном формате или начинать работу с проектом с шаблона.
\end{enumerate}

Несомненным преимуществом среды ра зработки NetBeans является возможность создавать не только desktop–, но и web–приложения, а также возможность создания, тестирования, отладки и внедрения приложений для мобильных и переносных устройств, возможность работы с БД и интеграция
с различными серверами приложений.

\subsection{Java Swing}
\verb|Swing| \cite{javaswing} --- библиотека для создания графического интерфейса для программ на языке Java. Компоненты пользовательского интерфейса Swing не связаны с операционной системой и поэтому гораздо более стабильны и быстры. Это основное отличие Swing от AWT(Java Abstract Widget Toolkit). 

Для создания графического интерфейса приложения используются специальные компоненты библиотеки Swing, называемые контейнерами высшего уровня. По простому, такие контейнеры называются \verb|окнами| (JFrame, JDialog или JWindow). Контейнеры высшего уровня считаются тяжеловесными, все остальные компоненты являются легковесными. Настраивающийся внешний вид приложения --- еще одно преимущество Swing. Разработанный интерфейс может выглядеть как Windows- или Unix-приложение. 

Большинство Swing компонентов реализуют схему Модель -- Вид -- Контроллер (MVC). Данные могут быть полностью независимы от интерфейса, спроектированного пользователем. 

Другим важным преимуществом является возможность применить свою модель для компонента интерфейса. Все компоненты Swing начинаются с главенствующей буквы J. Базовыми компонентами Java Swing являются:

\begin{enumerate}
	\item JInternalFrame --- окна внутри другого окна;
	\item JFrame -- пользовательское окно;
	\item JPanel --- панель, размещаемая внутри окна JFrame;
	\item JProgressBar --- строка процесса загрузки;
	\item JSlider --- <<ползунок>>, позволяющий пользователю выбирать предел отображения величин;
	\item JTable --- таблица;
	\item JRadioButton --- радио кнопка;
	\item JLabel --- элемент для отображения фиксированного текста;
	\item JTextField --- простой edit-box;
	\item JButton --- простая кнопка кнопка;
	\item JTree --- компонент, представляющий данные в иерархическом (древовидном) виде.
\end{enumerate}

Также, Swing имеет встроенную поддержку HTML, которая позволяет легко изменить внешний вид компонента. Однако поддержку нельзя назвать полной. Хотя ее вполне достаточно для просмотра простых web-страниц (имеется ввиду возможность создавать страницы размером в несколько сотен строк кода). 

\subsection{Библиотека JFreeChart}
Для того, чтобы отображать динамику каких-либо элементов из файлов данных, необходимо использовать средства для работы с графикой. Одним из наиболее популярных способов является использование библиотеки JFreeChart. 

JFreeChart~\cite{jFreeChart} — это бесплатная Java-библиотека, которая позволяет разработчикам отображать графики профессионального качества в своих приложениях. JFreeChart является наиболее широко используемой графической библиотекой на базе Java. 

Обширный набор функций включает в себя:
\begin{enumerate}
	\item последовательно и хорошо документированный API, поддерживающий
	широкий спектр типов диаграмм;
	\item гибкую, хорошо расширяемую конструкцию как для серверных, так и
	для клиентских приложений;
	\item поддержку многих типов выходных форматов, в т.ч. компонентов Swing,
	графических файлов (в т.ч. PNG и JPEG) и векторных форматов графических файлов (включая PDF, EPS и SVG);
	\item JFreeChart является свободно распространяемым ПО с открытым исходным кодом. Она распространяется на условиях GNU Lesser General Public Licence (LGPL), которая позволяет использовать его в собственных приложениях.
\end{enumerate}

Для написания графиков с помощью JFreeChart необходимо минимальные знания Java, потому что весь пакет и все диаграммы пишутся на Java. 
Библиотека JFreeChart позволяет строить такие графики, как:
\begin{enumerate}
	\item круговые диаграммы (2D, 3D);
	\item столбчатые диаграммы (обычные и стековые, опционально с 3D эффектом);
	\item диаграммы-линии и диаграммы-области;
	\item точечные и пузырьковые диаграммы;
	\item временные диаграммы, OHLC-диаграммы и «японские» свечи;
	\item комбинированные диаграммы;
	\item диаграммы расстояний и символов;
	\item карты, гистограммы и т.д.
\end{enumerate}

